Cette partie montre comment mettre en place tous les éléments pour reproduire les attaques évoquées précédemment. On commencera donc par installer ONOS, mininet, puis on téléchargera certains outils pour reproduire les attaques.

\subsection{Installation d'ONOS}

Choisir une machine (virtuelle ou non) sur laquelle installer le contrôleur (durant le stage j'ai utilisé une debian serveur avec accès ssh pour y mettre ONOS). Sur la machine, installer java8 si il ne l'est pas encore. Cloner le dépôt des sources du contrôleur à l'adresse \url{https://gerrit.onosproject.org/onos}. Cloner également le dépôt git à l'adresse \url{https://github.com/Alkanoor/ONOS-Attack.git}. Télécharger apache-karaf et maven.

\begin{minted}{bash}
$ git clone https://gerrit.onosproject.org/onos
$ git clone https://github.com/Alkanoor/ONOS-Attack.git
$ mkdir Downloads Applications
$ cd Downloads
$ wget http://archive.apache.org/dist/karaf/3.0.5/apache-karaf-3.0.5.tar.gz
$ wget http://archive.apache.org/dist/maven/maven-3/3.3.9/binaries/apache-maven -3.3.9-bin.tar.gz
$ tar -zxvf apache-karaf-3.0.5.tar.gz -C ../Applications/
$ tar -zxvf apache-maven-3.3.9-bin.tar.gz -C ../Applications/
$ cd ..
\end{minted}

\subsection{Installation de Mininet}

Il est possible de suivre les instructions à l'adresse \url{http://mininet.org/download/}. Télécharger l'image qui convient la plus récente sur github (actuellement 2.2.1) : \url{https://github.com/mininet/mininet/wiki/Mininet-VM-Images}. La machine virtuelle offre un accès ssh avec les identifiants \textit{mininet / mininet}.

Il est également possible d'installer mininet sur une machine virtuelle déjà existante en clonant \url{git://github.com/mininet/mininet} et en exécutant \textit{mininet/util/install.sh} dans le dossier mininet.

Sur la machine virtuelle utilisée (si ça n'est pas la même que celle contenant ONOS), cloner également le dépôt \url{https://github.com/Alkanoor/ONOS-Attack.git}

\subsection{Configuration}

Pour que les attaques soient faciles à exécuter, les identifiants par défaut ne seront pas changés. Par contre il faut évidemment que la machine virtuelle contenant ONOS et celle contenant Mininet soient sur un même sous réseau.

Après avoir cloné le dépôt contenant les attaques sur les 2 machines, on va faire un test basique pour vérifier que tout fonctionne. Pour commencer on va configurer rapidement ONOS. Tout d'abord il faut éditer le fichier \textit{org.apache.karaf.features.cfg} en ajoutant mvn:org.onosproject/onos-features/1.9.0-SNAP-SHOT/xml/features (avec une virgule pour séparer le nouvel élément des attributs déjà présents) au niveau de la ligne "featuresRepositories" du fichier.

\begin{minted}{bash}
$ nano $(pwd)/Applications/apache-karaf-3.0.5/etc/org.apache.karaf.features.cfg
$ #modifier la ligne featuresRepositories en y ajoutant mvn:org.onosproject/onos-
$ #features/1.9.0-SNAPSHOT/xml/features
\end{minted}

Pour cela, on édite le fichier \textit{onos/tools/dev/bash\_profile} et on le charge dans le .bashrc (cela permet de bien mettre à jour l'environnement). Utiliser maven une première fois pour remplir le fichier profile.

\begin{minted}{bash}
$ echo '#ONOS environment'>>~/.bashrc
$ echo . $(pwd)/onos/tools/dev/bash_profile>>~/.bashrc
$ cd onos
$ mvn clean
\end{minted}

Pour changer les identifiants par défaut (\textit{grep \$(pwd)/onos/tools/dev/bash\_profile -e "ONOS"} changer les variables ONOS\_USER et ONOS\_GROUP avec le nom de l'utilisateur actuel, et éventuellement les variables ONOS\_WEB\_USER, ONOS\_WEB\_PASS (identifiants pour l'interface web)).
Quitter le shell en cours pour charger le nouveau .bashrc (ou le charger directement avec source).
Puis compiler ONOS (ceci prend un certain temps (au minimum une quinzaine de minutes)).

\begin{minted}{bash}
$ mvn clean install
\end{minted}

Lancer ONOS avec
\begin{minted}{bash}
$ ok clean #onos-karaf clean
\end{minted}